# Топология инфраструктуры Microsoft
![Топология инфраструктуры](https://gitlab.com/ivan_storm/git_windows_kurs/raw/main/windows_scheme_3.0.png)

## Лабораторная работа №3. Основы Active Directory и управления объектами
 1. Установить службу каталогов Active Directory на сервер WIN-SRV-LAB01
    1. Имя домена - __grenlab.local__
    2. Пароль администратора домена __P@ssw0rd__, пароль для восстановления каталогов такой же
 2. Создать главную организационную единицу с именем домена grenlab, а в ней следующие организационные единицы в AD:
 	- MSK
 	- NN
 	- SPB
 	- EKB
 	- свой город (название для контейнера на свое усмотрение, например, мой город Заволжье (Zavolzhye) - ZVL)
  
 	В каждом контейнере создать следующие:
 	- __Admins__ - контейнер для хранения объектов, связанных с администрированием
 	- __Computers__ - контейнер для хранения объектов типа компьютера
 	- __Disabled Users__ - контейнер для хранения отключенных объектов типа пользователи
 	- __Groups__ - контейнер для хранения объектов типа группы
 	- __Printers__ - контейнер для хранения объектов типа пользователи и группы для принтеров
 	- __Users__ - контейнер для хранения объектов типа пользователи

	Для выполнения данного задания рекомендуется написать скрипт на Powershell.
 3. Создать своего пользователя в __Active Directory__:
    1. Логин учетной записи (УЗ) должен быть в формате __<Первый символ имени>__ + __<Первый символ отчества>__ + __<Фамилия>__, например __SMIvanov__
    2. Отображаемое имя должно соответствовать __полным ФИО__
    3. Пароль должен быть __P@ssw0rd_23__
    4. В дополнительных атрибутах пользователя добавить свой номер мобильного телефона, город проживания и должность (например, студент)
    5. УЗ поместить в контейнер __Users__ своего города
    6. Добавить __свою УЗ__ в группу доменных администраторов
 4. Создать группы безопасности в каждой организационной единице в формате __\<OU>-SharedFolders-Users__, __\<OU>-PrintersAccess__ и __\<OU>-City-Users__
 5. Создать контейнер Groups в grenlab, в Groups создать группы __CertAutoEnroll-Users__, __VIP-Users__, __Folders-Admins__, __Grenlab-WD-Admins__ и __NetworkDevice-MGMT-Admins__. В группу __NetworkDevice-MGMT-Admins__, __Folders-Admins__ и __Grenlab-WD-Admins__ добавить своего пользователя
 6. Создать контейнер __Servers__ в __grenlab__
 7. Создать учетные записи из __CSV-файла__:
    1. Каждый пользователь должен попасть в контейнер в соответствии со своим городом
    2. Пароль для всех пользователей использовать __P@ssw0rd__
    3. Каждый пользователь должен быть добавлен в группу __\<OU>-SharedFolders-Users__, __\<OU>-PrintersAccess__ и __\<OU>-City-Users__, где OU это контейнер города
    4. Данные должны заполниться согласно файлу. Необходимо применить PowerShell
 8. На клиентских компьютерах:
    1. удалить все лишние записи из файла __hosts__
    2. Ввести компьютер __WIN-WD-LAB01__ в домен
    3. Перенести объект в контейнер __MSK->Computers__
    4. Залогиниться под своим пользователем, потом под любым созданным пользователем
    5. Аналогичные действия сделать с хостом __WIN-WD-LAB02__
 9. Настроить парольную политику для группы __NetworkDevice-MGMT-Admins__ следующим образом:
    - Минимальное кол-во символов __10__
    - спецсимволы, разный регистр
    - смена пароля раз в __15 дней__
    - минимальное время для смены пароля __1 день__
    - число запоминаемых паролей 6
 10.  Выполнить настройку сайтов в AD
      1.   Создать дополнительный сайт для офиса Екб с именем __EkaterinburgSite__
      2.   Разнести все сети по сайтам
      3.   Изменить время репликации на минимально-допустимое
 11.  Включить корзину в __Active Directory__
     1.  В контейнере grenlab создать три объекта типа компьютер с именами __TEMP-WD-01-3__ и удалить их
     2.  Восстановить объект __TEMP-WD-02__ в контейнер __grenlab__ в __Restored__
 12.  Создать и настроить виртуальную машину с Windows Server 2019:
      1.  IP-адрес из сети __10.0.10.0/24__, DNS - домен контроллер
      2.  Имя сервера __WIN-SRV-LAB03__
      3.  Ввести сервер в домен __grenlab.local__, переместить объект в ранее созданный контейнер __Servers__
      4.  Добавить сервер в менеджер управления серверами на __WIN-SRV-LAB01__
 13.  Создать и настроить виртуальную машину с Windows Server 2019 (__ВНИМАНИЕ! Для тех, у кого мало ресурсов можно выключить двух клиентов и WIN-SRV-LAB03__):
      1.   IP-адрес из сети __10.0.40.0/24__, DNS - домен контроллер
      2.   Имя сервера __WIN-SRV-LAB04__
      3.   Добавить второй сетевой адаптер __vmbr41 (vlan 40)__, будет использоваться для связи с клиентом __WIN-WD-LAB03__
      4.   Установить роль __Remote Access__, настроить только __LAN Routing__. Firewall можно отключить. Настроить маршрутизацию, чтобы клиент __WIN-WD-LAB03__ мог получить доступ до ресурсов домена. Со стороны __WIN-SRV_LAB02__ также необходимо настроить маршрут до подсети __10.0.41.0__
      5.   Установить временную зону __Екатеринбурга (+5)__
      6.   Ввести сервер в домен __grenlab.local__
      7.   Установить роль __Active Directory__
      8.   Сделать данный сервер __Read Only Domain Controller__
		- Запретить репликацию паролей группы __NetworkDevice-MGMT-Admins__
		- Сайт AD - __Ekaterinburg__
		- Репликацию разрешить только с DC __WIN-SRV-LAB01__
 14. Создать клиентскую виртуальную машину __WIN-SRV-LAB03__
     1.  Имя машины __WIN-SRV-LAB03__
     2.  ip адрес статический __10.0.41.10/24__, шлюз - интерфейс __WIN-SRV-LAB04__, DNS - домен-контроллер, а также RODC как альтернатива
     3.  Ввести машину в домен __grenlab.local__
 
 ## Лабораторная работа №4. Общий доступ к файлам в Windows Server, FSRM, пространство DFS (общий доступ, разграничение прав, RAID-массив, DFS, квоты)
 1. Установить на сервер __WIN-SRV-LAB01__ службы __FSRM__ и __DFS__
 2. Создать два сетевых диска на __WIN-SRV-LAB01__
    1. Добавить 4 жестких диска к виртуальной машине по __5 ГБ__
    2. Собрать каждые два диска в __RAID 1__ массивы (__RAID 1__ это зеркалирование, по итогу из двух дисков отобразится подключенным 1)
    3. Таблицу разделов использовать __GPT__, файловая система __NTFS__
    4. Логическим разделам задать метки __S__ и __K__
    5. Метки волюмов - __Net Disk__
 3. Создать следующую структуру папок:
	- Home_Folders (Диск S)
	- Shared_Folders (Диск K)
	- Soft_Folders (Диск K)
	- City_Folders (Диск S), в нём названия папок в соответствии с именем __OU__
	- Documents_Folders (Диск C __WIN-SRV-LAB03__)
	- Photo_Folders (Диск C __WIN-SRV-LAB03__)
	- Ekb_Folders (Диск С __WIN-SRV-LAB04__)
 4. Выдать права на каталоги следующим образом:
    - Home_Folders -> __Domain Users__, разрешить создание папок внутри каталога, в самой папке владельцу можно делать что угодно, у остальных пользователей доступа быть не должно (кроме администраторов)
    - Shared_Folders -> __Domain Users__, только чтение, __Shared_Folders_Admins__ - полные права
    - Soft_Folders -> __Shared_Folders_Admins__, полные права, __Domain Users__ - чтение
    - City_Folders с названием OU (кроме Екб) -> __\<OU>-SharedFolders-Users__, права на чтение, полные права - у админов, у других прав на просмотр быть не должно
 5. Настроить общий доступ ко всем каталогам в соответствии с необходимыми правами
 6. Создать квоты на каталоги следующим образом:
	- Home_Folders - каждому пользователю по __250 Мб__
	- Shared_Folders - общая квота __2 Гб__
 7. Создать пространство __DFS__ 
    1. Создать пространство __DFS__, назвать __Grenlab_DFS__
    2. Связать следующие папки следующим образом:
       - Общие папки -> Shared_Folders
       - Программное обеспечение -> Soft_Folders
       - Документы -> Documents_Folders (__с WIN-SRV-LAB03__)
       - Фотографии -> Photo_Folders (__с WIN-SRV-LAB03__)
       - Москва -> каталог Москвы (диск S)
       - Нижний Новгород -> каталог НН (диск S)
       - Екатеринбург -> каталог ЕКБ (__с WIN-SRV-LAB04__)
       - Санкт-Петербург -> каталог СПБ (диск S)
       - Свой город -> каталог свой город (диск S)

 8. Реализовать __Home Folders__ для доменных пользователей
    1. В качестве сетевой шары использовать __Home_Folders__
    2. У каждого пользователя должна быть своя папка и доступ только к ней
    3. Домашний каталог необходимо прописать в соответствующем поле пользователя в AD

## Лабораторная работа №5. Групповые политики
1. Создать следующие групповые политики:
    1. Отключить __приветственную анимацию__ на всех клиентских ПК. Имя политики __DisableFirstSignAnimation__
    2. Включить на всех клиентских ПК возможность запуска от имени другого пользователя в меню __Пуск__. Имя политики __StartMenuProgramFromOtherUser__
    3. Блокировка компьютера при простое __3 минуты__, отключить __заставку__ и требовать __пароль__ при разблокировке. Имя политики __LockPCAfter5Minutes__
    4. Добавление пользователей группы __Grenlab-WD-Admins__ в локальную группу администраторов. Имя политики __LocalAdmins__
    5. В политики домена __по умолчанию__ включить параметр __Всегда ждать запуска сети при запуске и входе в систему__ (Если не включить, то софт в следующих пунктах не сможет установиться)
    6. Установить браузер __Mozilla Firefox__ через политики на все компьютеры и сделать его браузером по умолчанию (использовать файл ассоциаций для установки ПО по умолчанию). Имя политики __FirefoxInstall__
    7. Установить __Notepad++__ на все компьютеры. Имя политики __NotepadPPInstall__
    8. Распространить следующие ярлыки на рабочий стол:
		- Telegram Web (ссылка на веб-версию телеграм, использовать оригинальную иконку)
		- Общие папки (каталог __Shared_Folders__)
		- __\<City>__ (каталог из __City_Folders__, использовать нацеливание на группу)
  	9. Разрешить в __Windows Firewall__ (для доменного профиля) полностью __ICMP__, __SSH__, запретить доступ до следующих сайтов по __http/https__ (имя политики __FirewallConfiguration__):
		- it-learn.space (также запретить 22 порт)
		- vk.com
		- mail.ru
	10.  Настроить часовой пояс Екатеринбург для офиса в Екатеринбурге (__применение политик по сайтам__) (учитывать службу W32Time на клиентских машинах)
	11. Установить фоновую картинку на рабочий стол для группы __VIP-Users__ через GPO - https://www.goodfon.ru/hi-tech/wallpaper-download-1920x1080-windows-xp-sinii-zelionyi-oblaka-oboi-klassika.html
	12. Подключение сетевого диска __DFS__ всем доменным пользователям с меткой __D__
	13. Разрешить пользователям группы __CertsAutoEnroll-GrenlabUsers__ автоматический выпуск сертификатов. Имя политики __CertAutoEnrollment__
	14. На контейнер __Servers__ применить политику по смене фона рабочего стола. Картинку использовать на свое усмотрение
2. Проверить результаты применения групповых политик на клиентских ПК